莫怪貓兒吃腥

莫怪貓兒吃腥 - 古德明

Abraham Lai FB圖片(互聯網)

新加坡南洋理工大學中文系副教授關詩珮長於香港，撰《全球香港文學》一書，託香港三聯書店出版，不意書中稍稍提及六四及出版自由，她又不肯遵囑修改，出版協議告吹。香港中文大學中文系副教授黃念欣說：「三聯編輯怎麼不力撐作者，盡量讓一些書出版？」其實黃念欣不能怪三聯，關詩珮更只應自笑。

《笑林》有個笑話：老鼠見貓項上掛了幾顆珠，以為貓改吃素，「率其子孫，詣貓言謝」，不料貓大叫一聲，連啖幾隻小鼠，老鼠逃脫，吐舌曰：「他吃素後越兇了。」貓之吃鼠，一如中共之審查文字，無非本性，可笑者是老鼠自投貓口。關詩珮不可能不知道三聯由中共指揮。

二月五日，美國總統特朗普發表國情咨文，中國大陸不少網站「全文」轉載，中英對照，但文中批評中共對美貿易不公平、竊取美國知識所有權等論述，原來全部刪去。特朗普有理由抗議中共妄刊其文字，世人也有理由批評，畢竟特朗普沒有請中共機構發表其文章，和關詩珮不同。

香港三聯書店、中華書局以及商務印書館，除了為中共審查書刊，應該還有統戰任務，不少作家也都希望得其「擡舉」。有一位學者，一九九七年之前堅決反共，現在其著作卻託中華等出版，明白人當知道那是什麼一回事。關、黃太過年輕，對這些事也許還不明白。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
「我在你身邊……」 (高慧然)

下一則
下一則
繆思遊戲 (楊靜)